\section*{Système de levage à multiple colonnes}


\question{Justifier l'expression des différentes matrices d'inertie.}

Pour l'arbre 1, l'Arbre 2 et la vis 3, ce sont des solides admettant un axe de
symétrie. Dans ce cas, la matrice d'inertie en un point de l'axe est diagonale
et les moments orthogonaux à l'axe d'inertie sont égaux.

\question{Déterminer les expressions  littérales des énergies cinétiques des
	différents solides du système $S=\left\{ \text{Arbre 1}, \text{Arbre 2},
	\text{Vis 3}, \text{Chariot 4}, \text{Masse 5} \right\}$ en mouvement
	par rapport au référentiel galiléen $\mathcal{R}_0$ en fonction des
	données cinétiques fournies et du paramètre $\dot \theta_1$ représentant
la vitesse de rotation de l'arbre $1$.}

D'après le théorème de superposition, $\displaystyle Ec(\text{1+2+3+4+5}/0)=\sum_{i=1}^5 Ec(i/0)$

\newcommand{\base}{\mathcal{B}_0}

$(1/0)$ est une rotation, donc $\displaystyle Ec(1/0)=\frac{1}{2}\vec
\Omega(1/0) \cdot \I_{G_1}(1) \vec \Omega(1/0)= \frac{1}{2} \, \vc{\dot
\theta_1\\0\\0} \cdot  \begin{bmatrix} A_1 & 0 &0 \\0&B_1 & 0 \\0&0&C_1
\end{bmatrix}_{\base} \, \vc{\dot \theta_1\\0\\0}=\frac{1}{2} \, A_1\,
{\dot\theta_1}^{2}$

de même, 

\[ Ec(2/0)=\frac{1}{2}\, \vec \Omega(2/0) \cdot \I_{G_2}(2) \, \vec \Omega(2/0) 
	=\frac{1}{2}\, \vc{\dot\theta_2\\0\\0} \cdot \begin{bmatrix} A_2 &0 &0
	\\0&B_2 & 0 \\0&0&C_2 \end{bmatrix}_{\base} \, \vc{\dot\theta_2\\0\\0} 
	=\frac{1}{2}\, A_2\,  {\dot \theta_2}^2
	=\frac{1}{2}\, A_2 \, {r_{12}}^2 \, {\dot \theta_1}^2
.\]

Pour $Ec(3/0)$ il y a un changement de base à faire : $(\vec x_{3},\vec y_{3},\vec z_{3})=(\vec z_{0},\vec y_{0},\vec x_{0})$

		d'où $\I_{G_3}(3)=\begin{bmatrix} A_3 & 0&0\\0&B_3&0\\0&0&C_3	\end{bmatrix}_{B_3}=\begin{bmatrix} C_3 &0&0\\0&B_3&0\\0&0&A_3\end{bmatrix}_{\base}$

		\[ Ec(3/0)=\frac{1}{2}\, \vc{0\\0\\\dot\theta_3}\cdot 
			\begin{bmatrix}
				C_3 &0&0\\
				0&B_3&0\\
				0&0&A_3 
			\end{bmatrix}_{\base} \,
			\vc{0\\0\\\dot\theta_3} 
			= \frac{1}{2}\, A_3 \, \dot\theta_3^2 =
		\frac{1}{2}\, A_3 \, \left( r_{12}\cdot r_{23} \right)^2 \dot\theta_3^2 .\] 


		4 et 5 sont dans la même classe d'équivalence cinématique, on peut donc calculer
		leurs énergies cinétiques en même temps.

		(4/0) est une translation.
		\[
			Ec(4+5/0)
			=\frac{1}{2}\, \left( M_4+M_5 \right) \, \V{\star}(4/0)^2
			= \frac{1}{2}\left( M_4+M_5 \right) \left( \dot z_4 \cdot \vec
			z_{0}\right) ^2
			=\frac{1}2\, \left( M_4+M_5 \right) \dot z_4^2
		.\] 
		\[
			Ec(4+5/0)
			=\frac{1}2\, \left( M_4+M_5 \right) \left( r_{12}\,  r_{23} \,
			r_{34}\right)^2 \dot \theta_1^2
		\]
		$\left(\star=\text{N'importe quel point}\right)$

		\question{Montrer en vous appuyant sur les valeurs numériques données que les
			énergies cinétiques des solides 2, 3, 4 et 5 sont négligeables devant l'énergie
		cinétique du solide 1}

		\subsubsection{Application numérique}
		\newcommand{\kgm}{\kilogram\square\meter}
		\begin{itemize}\tightlist
			\item $A_1 = \SI{10.5e-3}{\kgm}$
			\item $\displaystyle A_2\cdot r_{12}^2=A_2 \cdot \left( \frac{Z_{12}}{Z_{21}} \right)^2 =\num{16.2e-3}\cdot \left( \frac{15}{75} \right) ^2	=\SI{6.45e-4}{\kgm}\ll A_1$
			\item $\displaystyle A_3\cdot \left( r_{12}\cdot r_{23} \right) ^2=A_3\cdot \left( \frac{15}{75}\cdot \frac{14}{35} \right) ^2=\SI{8.70e-5}{\kgm}\ll A_1	$
			\item $\displaystyle \left( M_4+M_5 \right) \cdot (r_{12}\cdot r_{23}\cdot r_{34}	)^2=
				\left( M_4+M_5 \right) \cdot \left( \frac{Z_{12}}{Z_{21}}\cdot \frac{Z_{23}}{Z_{32}}\cdot \frac{p}{2\, \pi} \right) ^2	=
				\num{6021.7}\cdot \left( \frac{15}{75}\cdot \frac{14}{35}\cdot \frac{\num{5e-3}}{2\, \pi} \right) ^2=\SI{2.44e-5}{\kgm}\ll A_1$
		\end{itemize}

		Les inerties équivalentes des pièces 2, 3, 4 et 5 sont négligeables devant celle de la pièce 1. Leur somme est également négligeable devant $A_1$.

		L'énergie cinétique de l'ensemble des pièces en mouvement est donc égale à:
		$Ec(1+2+3+4+5/0)=\frac{1}{2}\cdot A_1\cdot \theta_1^2$

		\newpage

		\question{Déterminer littéralement et numériquement le rendement global du
		système, noté $\eta_G$, en fonction des différents rendements.}

		Par un bilan de puissance, $\eta_G=
		\eta_{12}\cdot  
		\eta_{23}\cdot 
		\eta_{34}=\SI{0,324}{\o}$

		\question{Déterminer l'expression de la puissance totale perdue dans les
		liaisons en fonction de la puissance motrice et du rendement global $\eta_G$}
		

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{bilan.pdf_tex}
		\caption{Bilan de puissance de la chaîne mécanique}
		\label{bilan}
\end{figure}
		


On appelle $P_m$ la puissance d'entrée de la chaîne mécanique, $P_S$, sa puissance de sortie et $P_p=P_m-P_S$ la puissance des pertes.

Par définition, $\displaystyle \eta_G=\frac{P_S}{P_m} \implies P_P=P_m-P_S=\left( 1-\eta_G \right) \, P_m$


		\question{Déterminer l'expression littérale du couple moteur $C_m$ en fonction	de $\ddot \theta_1$}

		\fbox{Bilan des actions mécaniques extérieures}
		\[
			P_m=P(C_m\to 1/0)=\tam{C_m\to 1}\otimes \tv{1/0}=\torseur{\star}{ \vec 0\\C_m\cdot
				\vec x_{0}}\otimes\torseur{O_1}{\dot \theta_1\vec
			x_{0}\\\V{O_1}(1/0)=?}=C_m\cdot \dot\theta_1
		.\]
		Comme, d'une part, (1/0),(2/0) et (3/0) sont des rotations et, d'autre part, la
		masse de 4 est négligée devant celle de 5, le poids ne travaille que sur (5/0).
		\[
			P(\text{pesanteur}\to 5/0)=
			\tam{\text{pesanteur}\to 5}\otimes \tv{5 / 0}=
			\torseur{G_5}{-M_5\cdot g\cdot \vec z_{0}\\ \vec 0}
			\otimes
			\torseur{G_5}{\vec 0\\\dot z_4\cdot  \vec z_{0}}
			=
			-M_5\, g\, \dot z_4
		.\] 
		\[
			P(\text{pesanteur}\to 5/0)
			=
			-M_5\, g\, \left( r_{12}\, r_{23}\, r_{34} \right) \dot\theta_1
		.\] 
		\fbox{Application du théorème de l'énergie cinétique}
		\[
			\frac{\text{d}E_c(S/0)}{\text{d}t} =
			\sum P_{ext}+\sum P_{int}
		.\] 
		\[
			\frac{\text{d}E_c(S/0)}{\text{d}t} =
			B
			\frac{\text{d}\frac{1}{2}\, A_1\, \dot\theta_1^2}{\text{d}t} =
			\frac{1}{2}\, A_1\, \left( 2 \cdot \dot\theta_1\cdot \ddot\theta_1 \right) 
		.\] 

		On obtient :
		\[
			A_1 \cdot \dot\theta_1\cdot \ddot\theta_1 
			=
			C_m\cdot \dot\theta_1
			-M_5\, g\, \left( r_{12}\, r_{23}\, r_{34} \right) \dot\theta_1
			-(1-\eta_G)\cdot C_m\cdot \dot\theta_1
		.\] 
		Ici, $\dot\theta_1\neq0$ car l'ensemble $S$ est en mouvement.
		\[
			C_m=\frac{1}{\eta_G} \left( A_1\, \ddot\theta_1+
				M_5\, g\,  r_{12}\, r_{23}\, r_{34} 
			\right) 
		.\] 

